世衞跪低 評全球風險「高」 總幹事訪京 稱中國有能力控制疫情

世衞跪低 評全球風險「高」
總幹事訪京 稱中國有能力控制疫情

世界衞生組織（WHO）上周拒將武漢肺炎列為「國際關注公共衞生緊急事件」，被質疑有政治考慮之際，近日又被批評低估疫症的全球風險，至周日才終於「跪低」修正。

世衞在上周四、五、六的武漢肺炎「最新情況」報告中，將全球疫情風險評估列為「中等」，到周日才改為「在中國風險非常高，在地區層面風險高，在全球層面風險亦高」，並在註腳說「之前報告誤將風險列為『中等』」。

習近平昨在北京人民大會堂接見世衞總幹事譚德塞（左）。
(社內相)

堅稱不等於國際緊急事件

相關新聞：北京忙抗疫 特首始敢出手

世衞聲稱是「用詞出錯」，但堅持將風險改列為高，不等於將武漢肺炎列為「國際關注公共衞生緊急事件」。瑞士公共衞生學院院長弗拉奧（Antoine Flahault）形容世衞的錯誤嚴重。至於新型冠狀病毒在潛伏期間會否傳染，世衞指仍未能確定。

世衞總幹事譚德塞（Tedros Adhanom Ghebreyesus）昨日與中國國家主席習近平會面後表示，認同中國政府的抗疫措施，有信心中國有能力控制新型肺炎病毒擴散，他還指自己不主張撤僑，呼籲目前身在中國的外國人保持鎮定。他上周以言之過早為由，沒將武漢肺炎列為「國際關注公共衞生緊急事件」，被指過份謹慎。

2009年H1N1「人類豬型流感」疫情爆發，世衞首度用「國際關注公共衞生緊急事件」來標籤該疫症，被指高估疫情，引發恐慌。2014年西非三國爆發伊波拉疫情，世衞卻被指猶疑不決，淡化疫情嚴重性，疫情持續兩年導致11,300人死亡。

美疾控中心：病毒沒變種

另外，美國疾病控制及預防中心（CDC）前日就指，已完成美國兩宗新型冠狀病毒病例的基因排序，可見該病毒離開中國後應該沒有變種。CDC國家疫苗暨呼吸道部門主任梅索尼耶（Nancy Messonnier）表示：「根據CDC分析現有資料來看，這（病毒）應該沒有變種。我們萃取的所有定序，都和數周前中國公佈的資料類似。」從武漢離開抵美的乘客目前都須在美國五座機場接受檢測，但因中國暫停武漢飛出的所有班機，從武漢抵達美國的乘客現已越來越少。

梅索尼耶表示，除了只針對來自武漢疫區旅客的現行限制外，控制與追蹤這種致命病毒的防疫措施也將改變。她說：「我預期未來幾日，我們的旅行建議就會改變，應該會有個決定，而做出決定的隔天就會宣佈。」

法新社/美國有線新聞網絡

唔係CDC唔洗跟

普京: 中國有能力控制疫情
同時:
普京宣佈關閉中俄邊境關口